<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Hexo</title>
  
  
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://dusknight.github.io/"/>
  <updated>2020-01-07T21:20:46.230Z</updated>
  <id>http://dusknight.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>D</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>新疆行记</title>
    <link href="http://dusknight.github.io/2018/09/29/%E6%96%B0%E7%96%86%E8%A1%8C%E8%AE%B0/"/>
    <id>http://dusknight.github.io/2018/09/29/%E6%96%B0%E7%96%86%E8%A1%8C%E8%AE%B0/</id>
    <published>2018-09-29T12:33:34.000Z</published>
    <updated>2020-01-07T21:20:46.230Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="1"><a href="#1" class="headerlink" title="1"></a>1</h3><p>从午夜降落在乌鲁木齐国际机场起, 新疆就给我带来了与众不同的感受. 无论是机场停车场全副武装的武警还是酒店门前仔细盘问我们的前台服务生, 亦或是随处可见的夺命大乌苏, 或是几块钱一个的大哈密瓜, 整个新疆给人的感觉是与众不同的.</p><p>在机场接我们的司机师傅说在乌鲁木齐报警一分钟以内就会有警察上门. 我们边开着这个玩笑边在酒店登记入住. 也许是凌晨2点入住时间太过奇怪, 或者是我们的话题太过敏感, 前台小姐姐警惕地打量我们, 开始对我们的盘问:</p><blockquote><p>你们从哪里来?<br>你们要到哪里去?<br>你们为什么来新疆?<br>你们为什么半夜才来入住?<br>你们打算在这里玩几天?</p></blockquote><p>这一连串的盘问打得我们措手不及. 前三个是人生的终极问题, 难于回答. 一番仓促敷衍后小姐姐勉强放行. 在摄像头前我们三人依次拍照, 完成身份认证, 我们才算哭笑不得地完成了入住手续.</p><p>半夜两点入住, 腹中有些饥饿. 拿起手机打开北京常用的外卖软件, 虽然住处接近大学, 我们却发现周围没有几家商店开门接单. 为数不多的几家也几乎是满100元才开始配送. 我们不得不惊奇于这边外卖服务业与首都的巨大差异. 仓促选好烧烤, 我们下楼在酒店超市顺手买些零食. 酒店超市的价格十分公道, 与外面无异. 照例被前台服务员盘问半夜两点下楼干什么.  酒店女保安和前台服务员与我们聊了起来. 原来是因为形势原因, 近两年来新疆一直在整治. 因为酒后滋事, 本地人常去的夜市被勒令在午夜之前歇业, 酒店物价也常常被工商整饬, 因而物价才如此友好. 我暗暗想这么严格的管理还是稍微有些好处的, 只是苦了当地商家. 我一直认为品尝当地啤酒是体验当地特色的独特的办法. 保安大姐向我们强烈推荐了本地的夺命大乌苏, 即红色包装的乌苏啤酒. 因为其酒精度高容易醉, 获得了所谓夺命的称号. 不过郭平时不喝酒, 我和程两人对饮就稍显无趣了, 于是买两瓶农夫山泉作罢.</p><p>与酒店保安寒暄, 顺便吐槽了进酒店的安检. 保安叹气, 告诉我们这还算比较松的时候. 前几年买菜刀都要登记身份证. 现在进出小区和饭店都要安检. 我不得不担心当地的财政是否可以支撑高强度的安全检查工作. 接着她又表示现在维民的人口数量已经超过了汉民, 长此以往恐怕对稳定不利. 不得不说当地人的政治关注度还是很高的. 当然这也反映了当地民族之间的不信任感的严重. 返程的时候与前台混熟之后前台表示她自己因为维民的原因不喜欢新疆. 但是她自己也是少数民俗, 是回族. 因为清真的原因也不想去内地. 这真是让我扶额.</p><p>凌晨的乌市没有外卖小哥. 3点的时候店家自己走路送过来了我们点的烧烤. 前台说她在这边这么久了第一次见有客人这个时间也能点来外卖. 烧烤和饮料可以迅速拉近人的感情. 我们三人一番洗漱之后很快进入了梦乡.</p><h3 id="2"><a href="#2" class="headerlink" title="2"></a>2</h3><p>除了随处可见的安检以外我对这个边疆省份(或者准确地说是自治区)并没有感觉到太大的差异. 虽然当地居民长相语言不同的, 但是做生意时讨价还价的形式并没有任何改变, 那景区感受也就不会有太大差异, 因而也没有让我过分吃惊. 从这个时候起, 类似的感受将伴随我走过很多地方.</p><p>中午尝试了当地的羊腿和抓饭, 郭哥展现了清华男巨能吃的一面(黑线), 当然事后再看的话旅途结束时最后三人组里除了我都得过肠胃炎… 出门在外健康的饮食节奏还是很重要的. 我们第二日晚上觅食, 没想到在住处附近找到一家深夜开门的重庆火锅, 三个人吃完已经是凌晨一点了.</p><p>我们在新疆见到了很多河南人. 第一天接我们到住处的司机, 路上做蔬菜生意的(以及很多卖菜的), 卖水果的, 听口音和看长相就能分辨, 一问, 果不其然. 除了当年支边, 兵团, 库区移民等等, 还有不少人是自己去边疆讨生活的, 个中苦辛就不能多问了.</p><p>和出租车司机闲聊是了解当地情况的一种有效的途径, 很有趣. 我们打车去国际大巴扎的途中遇到一位过分热情的师傅. 一路上除了介绍当地情况(手机如何开通4G, 治安云云, 这些不方便在这里展开讲), 还兴奋地向我展示当日在微信上的今日的营收数目. 师傅不用支付宝, 通过微信的收款的比例已经占到当日营收的一半了.</p><p>大巴扎里的清真寺进入了无限期的维修阶段, 现在里面已然变成了商场. 后面我们抽出一天时间逛了吐鲁番, 带我们游览的司机说这是当地大部分清真寺的”新常态”. 当年的恐袭余波未了. 现在当地的学校教师要求强制通过国家通用语言测试, 这是另一种手段了.</p><p>吐鲁番的景色很好, 但中午吃饭的时候被当地司机拉到了黑店宰了一把, 旅行体验打了折扣, 还是很遗憾的. 当地流传着王洛宾的风流韵事, 听起来很有年代感了, 但倒也不失为一种乐趣. 记得小时候看&lt;七剑下天山&gt;, 对边疆曾经有无穷的向往. 近年来边疆的文化输出除了吃, 就大概只有演员了. 边疆留不住人, 倒也不难理解, 但还是很遗憾的.</p><p>新疆的路上一路上绿洲和戈壁交错. 夕阳时分在一片赤红的峡谷中往往能发现生机勃勃的绿意. 远处黄沙漫天的时候也常常能让我想到唐代的边塞诗歌. 开拓的精神总是令人向往的. 然而历史上唐代的开疆拓土最终在安史之乱之后戛然而止. 郭哥不失时机地感叹说去支边在基层干两年为国家抛洒热血还一件很有情怀也很有前途的事情. 当然大家也明白这种事情是说起来容易真正做起来难了.</p><p>从今日之后是司机师傅带大家在北疆逛, 一周的时间. </p><h3 id="尾声"><a href="#尾声" class="headerlink" title="尾声"></a>尾声</h3><p>最终我们在乌市的机场分别. 曲终人散, 盛宴的结束总是让人失落的. 流动的盛宴也是可遇不可求的. 回家, 或者说是回归自己的平淡生活, 不仅仅是希腊罗马史诗里的永恒主题, 它确实是生活中难以避免的主体. 我们各自坐上了回家的航班, 郭哥再过两天就要飞美国了. 回程的飞机上望到远处的雪山, 让我很是感伤. 几年后的一天在罗马的Fontana di Trevi, 游客纷纷模仿&lt;罗马假日&gt;向喷泉投币, 其中说法是投一个币是许愿日后会回到罗马, 我当时心中回想起的却是飞机上对雪山的最后一瞥, 想念大盘鸡, 啤酒, 和旅途中的小伙伴们.</p><p>有朝一日自己终将再次探访这片土地. 我想, 下次就会是南疆了.</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h3 id=&quot;1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#1&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;1&quot;&gt;&lt;/a&gt;1&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;从午夜降落在乌鲁木齐国际机场起, 新疆就给我带来了与众不同的感受. 无论是机场停车场全副武装的武警还是酒店门前仔细盘问我们的前台服务生, 亦或是随处
      
    
    </summary>
    
    
    
      <category term="旅行" scheme="http://dusknight.github.io/tags/%E6%97%85%E8%A1%8C/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
